[眾新聞] 民主牆事件反映出香港大學生英語能力低下

香港大學生的英語能力怎麼搞？

看了這個「內地生撕掉『港獨』海報」的視頻心裡很不痛快，不是因為內地生的歪理和素質，而是為什麼香港一級學府的中大學生，竟然連說句流利一點的英語都不行？那個女生旁邊的男生更只說粵語，一句英語都搭不上嘴。差點要仰天長歎「天啊！救救香港的大學生吧」。如果香港未來的棟樑，英語能力都是那麼低水平，香港還能算是個國際城市嗎？香港人納稅支持教育發展，希望繼續保持這個國際城市。那些錢不是花得很冤嗎？

那個珠圓玉潤的大陸女生說的英語也不見得好到哪裡去，例如「You can put it up, I can put (pull?) it down」（視頻24秒），撕掉的英語不是put/pull it down，應該是tear it off, rip it off, 甚至take it down 都行；但是，她確實說得比那個香港大學生流利。網上很多留言稱讚那個大陸學生完美KO中大「港獨」學生，這樣的吹捧是偏見。她只是比較流利（很重大陸口音），說話霸道而已。潑婦罵街也很流利呀，能說潑婦的中文水平高嗎？

那個中大香港學生的英語確實不敢恭維，把look after（看管）說成 look at，根本是粵語翻譯過來的「睇住」，意思看管。這樣的低級錯誤，一般大學生都不會犯，她用錯介詞相信是太少使用英語吧。不知道現在的香港大學生，一個星期花多少時間看英文報紙、小說、雜誌、電視或者英文網站？如果連十個八個小時都沒有，給大陸學生KO是活該。

以前常常批改秘書所寫的英文會議記錄，雖然她大學畢業了幾年。問她為什麼英文語法很多時候要糾正？她說是因為董建華推行那十年母語教學所害。本來想說她抵賴，但深想一層她可能真的是那十年的犧牲品。記得以前上中學，除了中國語文、文學和歷史，所有其他科目包括聖經都是英語授課。除了課堂上發問必須說英語外，學校也定期舉辦English week和英語的辯論會。英語老師每次上課都分享當天South China Morning Post的一小段新聞裡面的生字或句子，解釋報紙上寫的，例如inconsiderate，juvenile delinquency等等是什麼意思，怎樣使用。那節課教的英語都跟生活有關，活學活用。

可能有人嗤之以鼻說，以前的人英語都很棒嗎？不敢說很棒，但絕對比現在好，時下一般大學生都望塵莫及。不信？看看曾蔭權最近所寫，哀悼鄧永鏘去世的文章《Hong Kong has lost a hero》吧。他加入政府部門時只是預科畢業，沒上過大學，而自修英語能達到如此高水平，香港很多大學生應該自慚形穢。要知道在他的時代只有兩家大學，不是精英根本不能進。當時大學栽培出來的人都是「Cream of the cream」。現在的大學數目已經達到十家，還有其他college可以頒授學士學位，連天主教也計劃成立大學。大學教育是普及了，可是普遍的英語能力完全達不到應有的國際水平。

香港一直都標榜自己是一個國際城市，不管是經濟，金融方面都能跟其他大城市看齊。那麼，請問目前的國際語言是什麼？現在香港人的英語水平每況愈下，還能算是國際城市嗎？正所謂「工欲善其事、必先利其器」，英語是國際間溝通的工具。如果連說句英語都不利索，詞不達意，怎樣跟別人競爭呢？

常言道：「學如逆水行舟、不進則退」。別的中國城市不敢說，但上海一定很快超越香港。光是英語一項相信已經超越了。不是吧？有一次英國BBC電台在上海街頭找人做訪問，剛好碰到一群中學生，於是記者隨便找了個女學生訪問。嘿，那個學生竟然用流利，而且差不多沒有大陸口音的英語回答。心想，完了，大學畢業的秘書連英文都寫不好，而上海的中學生竟然能隨便用英語交談。香港教育局是時候好好檢討一下了，別只顧執行國家任務，推行「普教中」。

眾所周知，香港學生的中文表達能力，一向都比不上大陸學生。如果連一直引以自豪的英語都不行；那麼，就算中央不把香港邊緣化，我們也只好乖乖雙手奉上，這個得來不易的國際城市地位給上海了。不信？走著瞧吧。

暗串習總英語不濟

開頭推母語教學，之後推中國語教學，最後又屌返大學生英文唔得
神又係你 鬼又你你

要屌就屌 董建華

係嘅係嘅，講文化水平邊個夠習總高

你又好撚勁咩

上面講到果件上海中學生英文好勁咁，係咪讀國際學校果D人嚟呀

我諗係港島街頭抽個學生問都應該幾流利

中文之禍

咁梗係惦先出街啦，唔通自暴其短？

呢十幾年出嚟既大學生英文事實係差D

咪係你哋班冚家剷搞出嚟囉

中文都未搞得掂

香港大學生英文差咗係事實